\documentclass[a4paper,10pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[top=5cm, bottom=5cm, left=6cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage{lmodern}

\title{Les droits de l'homme}
\author{Yawogan Jean Eudes \bsc{Gbodjo}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\frontmatter
\chapter{\large{Introduction}}
Les droits de l'homme sont un concept selon lequel tout être humain possède des droits universels, inaliénables, quel que soit le droit positif en vigueur ou les autres facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalité, l'orientation sexuelle ou la religion.

Selon cette philosophie, combattue ou éclipsée aux 19ème siècle, 20ème siècle et 21ème siècle par d'autres doctrines, l'homme, en tant que tel, et indépendamment de sa condition sociale, a des droits « inhérents à sa personne, inaliénables et sacrés », et donc opposables en toutes circonstances à la société et au pouvoir. Ainsi le concept de droits de l'homme est-il par définition universaliste et égalitaire, incompatible avec les systèmes et les régimes fondés sur la supériorité ou la « vocation historique » d'une caste, d'une race, d'un peuple, d'une classe ou d'un quelconque groupe social ; incompatible tout autant avec l'idée que la construction d'une société meilleure justifie l'élimination ou l'oppression de ceux qui sont censés faire obstacle à cette édification.
Les droits de l'homme, types de prérogatives dont sont titulaires les individus, sont généralement reconnus dans les pays occidentaux par la loi, par des normes de valeur constitutionnelle ou par des conventions internationales, afin que leur respect soit assuré, si besoin est même contre l'État. L'existence, la validité et le contenu des droits de l'homme sont un sujet permanent de débat en philosophie et en sciences politiques.
\mainmatter
\part{Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789}
\chapter{Histoire}
La Déclaration des Droits de l'Homme a été écrite dans un temple protestant. L'assemblée réunie à Versailles par la convocation des États généraux pour trouver une solution fiscale au déficit de l'État, se déclare Assemblée nationale en réunissant les trois ordres, dont elle décide l'abolition, puis s'institue Assemblée nationale constituante, et décide de rédiger une déclaration des principes fondamentaux à partir desquels sera établie une nouvelle Constitution. Elle se réunit pour cela, après avoir pris les décrets des 4 et 11 août 1789 sur la suppression des droits féodaux, qu'elle reprendra dans l'article premier de la Déclaration.

La Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen a été débattue par l'Assemblée nationale française sous la présidence du marquis de Mirabeau à partir d'un des trois projets proposés : celui de 24 articles, rédigé par le VIe bureau dirigé par Jérôme Champion de Cicé. L'attribution du texte primitif à La Fayette inspiré par la Déclaration d'indépendance des États-Unis est donc erronée. L'abbé Grégoire propose que la Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen soit accompagnée de celle des devoirs.

La discussion débute le 9 juillet et débouche sur un vote le 26 août 1789, sous l'influence des leaders du tiers-état et de la noblesse. Le texte est peu modifié, mais est enrichi d'un préambule. Il est ratifié en partie le soir du 5 octobre 1789 par Louis XVI à Versailles, sur l'exigence de l'Assemblée, qui utilisa la pression d'une foule vindicative venue de Paris, initialement pour d'autres revendications.
Entièrement promulguée par le Roi à Paris, le 3 novembre 1789, la Déclaration des Droits est la dernière ordonnance royale. Elle servira de Préambule à la première Constitution de la Révolution française.
\chapter{Le texte}

\section{Introduction}
Les représentants du peuple français, constitués en Assemblée nationale, considérant que l'ignorance, l'oubli ou le mépris des droits de l'homme sont les seules causes des malheurs publics et de la corruption des gouvernements, ont résolu d'exposer, dans une déclaration solennelle, les droits naturels, inaliénables et sacrés de l'homme, afin que cette déclaration, constamment présente à tous les membres du corps social, leur rappelle sans cesse leurs droits et leurs devoirs ; afin que les actes du pouvoir législatif et ceux du pouvoir exécutif, pouvant être à chaque instant comparés avec le but de toute institution politique, en soient plus respectés ; afin que les réclamations des citoyens, fondées désormais sur des principes simples et incontestables, tournent toujours au maintien de la Constitution et au bonheur de tous.

\section{Les articles}

\paragraph{Article premier}
Les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits. Les distinctions sociales
ne peuvent être fondées que sur l'utilité commune.
\paragraph{Article 2}
Le but de toute association politique est la conservation des droits naturels et 
imprescriptibles de l'homme. Ces droits sont la liberté, la propriété, la sûreté et la résistance à l'oppression.
\paragraph{Article 3}
Le principe de toute souveraineté réside essentiellement dans la Nation. Nul corps, nul individu ne peut exercer d'autorité qui n'en émane expressément.
\paragraph{Article 4}
La liberté consiste à pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas à autrui : ainsi, 
l'exercice des droits naturels de chaque homme n'a de bornes que celles qui assurent aux autres membres de la société la jouissance de ces mêmes droits. 
Ces bornes ne peuvent être déterminées que par la loi.
\paragraph{Article 5}
La loi n'a le droit de défendre que les actions nuisibles à la société. Tout ce 
qui n'est pas défendu par la loi ne peut être empêché, et nul ne peut être 
contraint à faire ce qu'elle n'ordonne pas.
\paragraph{Article 6}
La loi est l'expression de la volonté générale. Tous les citoyens ont droit de 
concourir personnellement ou par leurs représentants à sa formation. Elle doit être 
la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse. Tous les citoyens, 
étant égaux à ses yeux, sont également admissibles à toutes dignités, places et 
emplois publics, selon leur capacité et sans autre distinction que celle de leurs 
vertus et de leurs talents
\paragraph{Article 7}
Nul homme ne peut être accusé, arrêté ou détenu que dans les cas déterminés par 
la loi et selon les formes qu'elle a prescrites. Ceux qui sollicitent, expédient, 
exécutent ou font exécuter des ordres arbitraires doivent être punis ; 
mais tout citoyen appelé ou saisi en vertu de la loi doit obéir à l'instant ; 
il se rend coupable par la résistance.
\paragraph{Article 8}
La loi ne doit établir que des peines strictement et évidemment nécessaires, 
et nul ne peut être puni qu'en vertu d'une loi établie et promulguée antérieurement au délit, et légalement appliquée.
\paragraph{Article 9}
Tout homme étant présumé innocent jusqu'à ce qu'il ait été déclaré coupable, 
s'il est jugé indispensable de l'arrêter, toute rigueur qui ne serait pas nécessaire 
pour s'assurer de sa personne doit être sévèrement réprimée par la loi.
\paragraph{Article 10}
Nul ne doit être inquiété pour ses opinions, mêmes religieuses, 
pourvu que leur manifestation ne trouble pas l'ordre public établi par la loi.
\paragraph{Article 11}
La libre communication des pensées et des opinions est un des droits les plus 
précieux de l'homme ; tout citoyen peut donc parler, écrire, imprimer librement, 
sauf à répondre de l'abus de cette liberté dans les cas déterminés par la loi.
\paragraph{Article 12}
La garantie des droits de l'homme et du citoyen nécessite une force publique ; 
cette force est donc instituée pour l'avantage de tous, et non pour l'utilité 
particulière de ceux à qui elle est confiée.
\paragraph{Article 13}
Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses d'administration, 
une contribution commune est indispensable ; elle doit être également répartie 
entre les citoyens, en raison de leurs facultés.
\paragraph{Article 14}
Les citoyens ont le droit de constater, par eux-mêmes ou par leurs représentants, 
la nécessité de la contribution publique, de la consentir librement, d'en suivre 
l'emploi, et d'en déterminer la quotité, l'assiette, le recouvrement et la durée.
\paragraph{Article 15}
La société a le droit de demander compte à tout agent public de son administration.
\paragraph{Article 16}
Toute société dans laquelle la garantie des droits n'est pas assurée ni la séparation
des pouvoirs déterminée, n'a point de Constitution.
\paragraph{Article 17}
La propriété étant un droit inviolable et sacré, nul ne peut en être privé, 
si ce n'est lorsque la nécessité publique, légalement constatée, 
l'exige évidemment, et sous la condition d'une juste et préalable indemnité.

\chapter{Sources}
La question des sources de la Déclaration française a suscité une controverse 
empreinte de nationalisme au sein de l'historiographie. Dans une brochure de 1895, 
l'historien allemand Georg \bsc{Jellinek} présentait l'œuvre française comme une simple 
héritière des Déclarations anglo-saxonnes (Pétition des droits, 
Déclaration des droits), elles-mêmes inspirées du Protestantisme luthérien. 
Traduite en français en 1902, dans un contexte de montée des tensions entre la 
France et l'Allemagne, elle donnera lieu à une réplique aussi peu nuancée, portée 
par Emile \bsc{Boutmy} : la Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen n'aurait de 
source que dans la tradition philosophique et humaniste des Lumières.

Le Préambule, ajouté au projet, a été rédigé sous l'influence de Mirabeau et de 
Jean-Joseph Mounier, député du Tiers qui avait fait adopter le serment du Jeu de Paume, tous deux monarchiens, c'est-à-dire partisans d'une Monarchie constitutionnelle à l'anglaise.
L'invocation à « l'Être suprême » a été rajoutée au cours des séances pour tenir compte des convictions chrétiennes de presque tous les citoyens.

Le texte de l'Article premier, « Tous les Hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits », synthétise la Loi du 4 août 1789 abolissant la société d'ordres hiérarchisés.

L'article 16, associant constitution et organisation de la séparation des pouvoirs, est un principe antérieurement admis avec la séparation des ordres spirituel, politique et économique. Mais les trois pouvoirs politiques auxquels renvoie implicitement cet article, à savoir le législatif, l'exécutif et le judiciaire, est la conception proposée par Montesquieu depuis 1748 dans De l'Esprit des Lois.

L'article 3, qui attribue la souveraineté à la Nation, s'inspire des thèmes des remontrances des Parlements, portées par les nombreux membres du club des Amis de la Constitution, plus connu sous le nom de Club des Jacobins, mais aussi du célèbre pamphlet de l'abbé Sieyès, qui pose l'équation : peuple = Tiers-État, c'est-à-dire que les députés du Tiers-État sont les représentants légitimes de l'ensemble du peuple.

L'article 6, directement inspiré du philosophe Rousseau, a été proposé par Talleyrand. Lu à la tribune du comité de constitution le 12 septembre 1789, ce qui deviendra l'article 6 de la Déclaration des droits prenait la forme suivante : « La loi étant l'expression de la volonté générale, tous les citoyens ont droit de concourir personnellement ou par représentation à sa formation ; elle doit être la même pour tous ».

Les autres articles reprennent des principes généraux du droit ou de la procédure qui sont déjà établis, comme la positivité du droit, le caractère contradictoire des procédures, la non-rétroactivité des lois, etc.

Son idéal est l'individualisme libéral. C'est une œuvre de circonstance, une proclamation générale, un texte tourné vers le passé avec pour objectif d'en finir avec l'Ancien Régime ; mais également un texte tourné vers l'avenir en promouvant la philosophie des Lumières et son idéal rationaliste.

\appendix
\chapter{La révolution française}
La Révolution française est la période de l'histoire de France comprise entre la convocation des États généraux en 1789 et le coup d'État du 18 brumaire (9-10 novembre 1799) de Napoléon Bonaparte. C'est un moment fondamental de l'histoire de France, marquant la fin de l'Ancien Régime, et le passage à une monarchie constitutionnelle puis à la Première République. Elle a mis fin à la royauté, à la société d'ordres et aux privilèges. Justifiée par la Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen, qui proclamait l'égalité théorique des citoyens devant la loi, les libertés fondamentales et la souveraineté de la Nation, apte à se gouverner au travers des représentants élus, cette période causa la mort de plusieurs milliers de personnes et la terreur pour la majorité.

\backmatter
\chapter{Sources et licences}
\section*{Sources}

\section*{Licence Creative Commons 3.0}

\end{document}
